\section{Analoge lineare Systeme im Frequenzbereich}
\subsection{Eigenfunktionen}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
        \node [input, name=rinput] (rinput) {};
        \node [block, right of=rinput] (h1) {$H$};
        \node [output, right of=h1, node distance=2cm] (output) {};
        \draw [->] (rinput) -- node{$x(t)$} (h1);
        \draw [->] (h1) -- node [name=y] {$y(t)$}(output);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Die Funktionen $e^{2\pi{}ift}$ sind Eigenfunktionen des Systems H, die zugehörigen Eigenwerte sind $\hat{h}(f)$. Der Frequenzgang des LTI-Systems ist gleich der Fouriertransformation $\hat{h}(f)$ der Impulsantwort $h(t)$.

\begin{align*}
    Hx&=\lambda{}x \\
    He^{2\pi{}if_0t}&=\hat{h}(f_0)e^{2\pi{}if_0t}
\end{align*}

\textbf{Analogie zu Eigenvektoren und Eigenwerten von Matrizen.}
Es sei $H \in \mathbb{C}^{n\times{}n}$ eine Matrix mit der nachfolgenden Eigenwertzerlegung.
\begin{equation*}
    H=U\Sigma{}V^H
\end{equation*}    
Wenn H normal ist ($HH^H=H^HH$):
\begin{equation*}
    H=U\Sigma{}U^H=\sum_{i=1}^{n}u_i\lambda_iu_i^H=\color{section}{\sum_{i=1}^{n}\lambda_iu_iu_i^H}\\
\end{equation*} 
Dabei ist
\begin{equation*}
    UU^H = U^HU=I_n \Leftrightarrow \langle{}u_i,u_j\rangle{}=
    \begin{cases}
        1,&i=j\\
        0,&\text{sonst.}
    \end{cases}
\end{equation*}
Wird die Matrix mit einem Eigenvektor "angeregt", so erhalten wir
\begin{align*}
    Hu_\ell&={\color{section}{\left(\sum_{i=1}^n\lambda_iu_iu_i^H\right)}}u_\ell=\sum_{i=1}^n\lambda_iu_i\underbrace{(u_i^Hu_\ell)}_{=\delta_{i-\ell}}\\
    Hu_\ell&=\lambda_\ell{}u_\ell
\end{align*}

Wenn wir den Vektor $x$ als Linearkombination der Basisvektoren $u_i$ schreiben 
\begin{equation*}
    x=\sum_{i=1}^{n}c_iu_i, \text{mit Koeffizienten} c_i=\langle{}x,u_i\rangle
\end{equation*}
Dann erhält man für das Ausgangssignal
\begin{align*}
    Hx& ={\color{section}{\left(\sum_{i=1}^n\lambda_iu_iu_i^H\right)}} \sum_{j=1}^nc_ju_j  \\
    &=\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n\lambda_ic_ju_i\underbrace{u_i^Hu_j}_{=\delta_{i-j}} \\
    &=\sum_{i=1}^n\lambda_ic_iu_i
\end{align*}
Diese Darstellung entspricht der zuvor abgeleiteten Beziehung für zeitkontinuierliche Systeme
\begin{equation*}
    (Hx)(t)=\int_{-\infty}^\infty\underbrace{\hat{h}(f)}_{\lambda_i}\underbrace{\hat{x}(f)}_{c_i=\langle{}x,u_i\rangle}\underbrace{e^{2\pi ift}}_{u_i}df
\end{equation*}

\subsubsection{Kaskadierung}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
        \node [input, name=rinput] (rinput) {};
        \node [block, right of=rinput] (h1) {$H_1$};
        \node [block, right of=h1] (h2) {$H_2$};
        \node [output, right of=h2, node distance=2cm] (output) {};
        \draw [->] (rinput) -- node{$x(t)$} (h1);
        \draw [->] (h1) -- node{$y_1(t)$} (h2);
        \draw [->] (h2) -- node [name=y] {$y(t)$}(output);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{align*}
    h(t)&=(h_1*h_2)(t)\\
    \hat{h}&=\hat{h_1}\hat{h_2}
\end{align*}

\subsubsection{Weitere spezielle Eingangssignale}
\textbf{Allgemeine Schwingungen:}
\begin{align*}
    x(t)&=e^{st} \\
    \intertext{mit}
    s&=\sigma + i2\pi f_0 \\
    \Re(s) &= \sigma 
    \begin{cases}
        <0, &\text{zeitlich abklingende Einhüllende}\\
        =0, &\text{zeitlich konstante Einhüllende}\\
        >0, &\text{zeitlich anklingende Einhüllende}
    \end{cases}
\end{align*}
Das zugehörige Ausgangssignal lässt sich in diesem Fall schreiben als
\begin{equation*}
    y(t)=(x*h)(t)=\int_{-\infty}^\infty h(\tau)e^{s(t-\tau)}d\tau=e^{st}\underbrace{\int_{-\infty}^\infty h(\tau)e^{-s\tau}d\tau}_{=:H(s)}
\end{equation*}
wobei $H(s)$ die Laplacetransformierte von $h(t)$ genannt wird.

\bigskip

\textbf{Sinusförmiges Eingangssignal}
\begin{equation*}
    x(t)=\cos(2\pi f_0t+\varphi_0)=\frac{1}{2}e^{2\pi if_0t}e^{i\varphi_0}+\frac{1}{2}e^{-2\pi if_0t}e^{-i\varphi_0}
\end{equation*}
Ausgangssignal:
\begin{equation*}
    y(t)=\frac12\hat{h}(f_0)e^{2\pi if_0t}e^{i\varphi_0}+\frac12\hat{h}(-f_0)e^{-2\pi if_0t}e^{-i\varphi_0}
\end{equation*}
Für $h(t)\in\mathbb{R}$ gilt $\hat{h}(f)=\hat{h}^*(-f)$ und somit
\begin{equation*}
    y(t) = |\hat{h}(f_0)|\cos(2\pi f_0t+\varphi_0+\arg\hat{h}(f_0))
\end{equation*}
$|\hat{h}(f)|$ gibt die Änderung der Amplitude und $arg(\hat{h}(f))$ die Änderung der Phase gegenüber
dem Eingangssignal an.

\subsection{Die Fouriertransformation}
Definition:
\begin{equation*}
    \hat{x}(f):=(\mathcal{F}x)(f):=\int_{-\infty}^\infty x(t)e^{-2\pi ift}dt
\end{equation*}
Rücktransformation
\begin{equation*}
    x(t):=(\mathcal{F}^{-1}\hat{x})(t):=\int_{-\infty}^\infty\hat{x}(f)e^{2\pi ift}df
\end{equation*}

\smallskip

\textbf{Riemann-Lebesgue Lemma}

Es sei $x$ ein absolut integrierbares Signal, d.h. $x \in L^1$. Dann ist $(\mathcal{F}x)(f)=\hat{x}(f)$ stetig und es gilt $\lim_{|f|\to\infty}(\mathcal{F}x)(f)=0$.

\subsubsection{Fouriertransformation verallgemeinerter Funktionen}
oder Funktionen die weder in $L^1$ noch in $L^2$ sind (z.B. $x(t)=1$ oder $x(t)=e^{i2\pi at}$).
\\
\textbf{Plancherelsche Identität}
Es sei $x,y \in L^2$
\begin{align*}
    \int_{-\infty}^\infty x(t)y^*(t)dt&=\int_{-\infty}^\infty\hat{x}(f)\hat{y}^*(f)df \\
    \langle x,y\rangle &= \langle\hat{x},\hat{y}\rangle
\end{align*}
Diese Gleichung dient als Grundlage zur Erweiterung des bisherigen Testfunktionenraums $\mathcal{D}$ auf den linearen Raum $\mathcal{S}$ aller beliebig oft differenzierbaren Funktionen, die gemeinsam mit jeder Ableitung für $|u| \rightarrow \infty$ stärker als jede Potenz von $1/|u|$ gegen Null gehen. Der resultierende Testfunktionenraum, genannt $\mathcal{S}$, enthält alle bisher betrachteten Testfunktionen und hat die Eigenschaft, dass für jede Funktion $\varphi \in \mathcal{S}$ auch $\hat{\varphi} = \mathcal{F}\varphi \in \mathcal{S}$. Ein Funktional auf $\mathcal{S}$ wird als temperierte verallgemeinerte Funktion bezeichnet.
Somit kann gezeigt werden, dass gilt:
\begin{align*}
    \ell_x(\hat{\varphi})&=\ell_{\hat{x}}(\varphi) \\
    \ell_x(\mathcal{F}\varphi)&=\ell_{\mathcal{F}x}(\ell) \\
    \ell(\mathcal{F}\varphi)&=:\mathcal{F}\ell(\varphi)
\end{align*}
\begin{equation*}
    \mathcal{F}\ell_x(\varphi):=\ell_x(\mathcal{F}\varphi)=\ell_{\mathcal{F}x}(\varphi)
\end{equation*}
Folgende Eigenschaften gelten auch für $\varphi \in \mathcal{S}$:
\begin{align*}
    &\text{Additivität}&& (\ell+\widetilde{\ell})(\varphi):=\ell(\varphi)+\widetilde{\ell}(\varphi)  \\
    &\text{Homogenität}&& (\alpha\ell)(\varphi):=\alpha\ell(\varphi) \\
    &\text{Zusammensetzung}&& (\ell\circ g)(\varphi):=\frac{1}{|a|}\ell(\psi), \\
    & &&\psi(t)=\varphi\!\left(\frac{t-b}{a}\right),\quad g(t)=at+b  \\
    &\text{Multiplikation}&& (\psi\ell)(\varphi):=\ell(\psi\varphi)
\end{align*}    
wobei für die Multiplikation noch die Einschränkung hinzukommt, dass $\phi(t)$ für $|t| \rightarrow \infty$ nicht allzu stark wachsen darf, damit auch $\psi(t)\varphi(t) \in \mathcal{S} $. 
Des weiteren bleibt für die Differentiation gültig:
\begin{align*}
    &\text{Ableitung}&& D\ell(\varphi)=\ell'(\varphi):=-\ell(\varphi') \\
    &\text{Additivität}&& (\ell+\tilde{\ell})'(\varphi):=\ell'(\varphi)+\widetilde{\ell}'(\varphi) \\
    &\text{Homogenität}&& (\alpha\ell)'(\varphi):=\alpha\ell'(\varphi) \\
    &\text{Produktregel}&& (\psi\ell)'=\psi'\ell+\psi\ell'
\end{align*}

\textbf{Vorgehen:}

Auf verallgemeinerte Funktionen $\ell$ anwenden damit auch nicht absolut integrierbare Funktionen verwendet werden können.
\begin{align*}
    y&=\mathcal{F}x \\
    &\downarrow \ell \\
    \ell_y(\varphi)&=\ell_{\mathcal{F}x}(\varphi)=\ell_x(\mathcal{F}\varphi)
\end{align*} 

\textbf{Einige Fouriertransformationspaare:}
\begin{align*}
    \delta(t) \;&\laplace\; 1 \\
    sign(t) \;&\laplace\; \frac{1}{\pi if} \\
    \Sigma(t) \;&\laplace\; \frac{1}{2\pi if}+\frac{1}{2}\delta(f) \\
    e^{2\pi iat} \;&\laplace\; \delta(f-a) \\
    sin(2\pi f_0t) \;&\laplace\; \frac{i}{2}\left(\delta(f+f_0)-\delta(f-f_0)\right) \\
    cos(2\pi f_0t) \;&\laplace\; \frac{1}{2}\left(\delta(f+f_0)+\delta(f-f_0)\right) \\
    \sum_{k=-\infty}^\infty c_ke^{2\pi ikt/T} \;&\laplace\; \sum_{k=-\infty}^\infty c_k\delta\left(f-\frac kT\right)
\end{align*}
Es folgen weitere Beziehungen, die für verallgemeinerte Funktionen ihre Gültigkeit bewahren:
\begin{align*}
    (\mathcal{F}^2x)(f) &= x(-f) \\
    \left((\mathcal{F}^{-1})^2\widehat{x}\right)(t) &= \hat(-t) \\
    x(t-t_{0}) \;&\laplace\; e^{-2\pi ift_0}\hat{x}(f) \\
    x(at+b) \;&\laplace\; \frac{1}{|a|}\int_{-\infty}^{\infty}x(t')e^{-2\pi if(t'-b)/a}dt'\\
    &=\frac1{|a|}e^{i2\pi fb/a}\hat{x}(f/a) \\
    e^{2\pi if_{0}t}x(t) \;&\laplace\; \hat{x}(f-f_0)
\end{align*}

\textbf{Die Fouriertransformation als Rotation in der Zeit-Frequenz-Ebene:}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/FT_Rotation.png}
\end{center}
\begin{align*}
    x(t) \;&\laplace\; \hat{x}(f) \\
    \hat{x}(t) \;&\laplace\; x(-f) \\
    x(-t) \;&\laplace\; \hat{x}(-f) \\
    \hat{x}(-t)\;&\laplace\; x(f)
\end{align*}

\textbf{Differentiation}
\begin{equation}
    \mathcal{F}x'=2\pi if\mathcal{F}x=2\pi if\hat{x}
\end{equation}

\textbf{Faltung verallgemeinerter Funktionen}
\begin{equation}
    (\mathcal{F}(x*y))(f) = \hat{x}(f)\hat{y}(f)
\end{equation}